大陸已經開始文革2.0

原文： a4%a7%e4%b8%be%e6%8a%a5%e5%b9%b4%e4%bb%a3%e5%b7%b2%e7%bb%8f%e6%9d%a5%e4%b8% b4/

之前我很想寫一篇文章，寫舉報是時代變壞的開始。
但最近我的想法變了，我們的時代不是在開始變壞，而是已經變得很壞了。
最近一個讓我有這種感覺的事件是王晨藝的點贊事件。
王晨藝是今年《創造營2019》的一個選手，是個沒什麼背景的舞蹈老師，在《創造營2019》這個整體很糊的節目里人氣排名很靠前。
你不知道他沒關係，因為我其實對他也沒那麼熟悉。
但這兩天他身上發生了一個事情，有人扒出他六年前曾經在微博點贊過葷段子，所以認為他點贊涉及“敏感問題”，認為他是劣跡藝人，要求他立刻退賽。

看到這條新聞的時候，我覺得這一切都荒謬透頂。
最可怕的還不是有人認為一個人點贊葷段子所以他就是劣跡藝人，最可怕的是居然有人為了尋找一個人的“劣跡”而去瘋狂翻查這個人過去多年的人生經歷，試圖尋找出一個黑料、一個過失，並對此大加舉報攻擊，以達到封殺、退賽的目的。
這個畫面實在太可怕了。
一個人，他面無表情地盯著手機、盯著電腦，去從另一個人過往的茫茫人生經歷裡尋找一個錯漏之處，就為了攻擊他、打垮他。
你十年前說過髒話、你五年前垃圾沒扔進垃圾桶、你三年前打過人一拳……這些全部都有可能成為你被攻擊的素材。
這太可怕了，這畫面的恐怖程度不亞於任何一部恐怖片。
因為我們誰都不能保證自己過往人生里從沒有過任何錯漏不當之處，所以我們任何人都有可能成為被這種手段打倒的那個。

2
時間稍微往前推一下。
今年三月份時，曾經發生過一件事，重慶一所高校裡，有個老師因為課堂上發表損害國家聲譽的過激言論而被學生舉報。
學校很快發佈公告，認為他違反教師職業道德，撤銷了他的教師資格。

這是舉報者的又一次勝利，可我看得特別害怕。
試想一下，當一個大學老師在課堂上講話都可能會被舉報的時候，他會怎麼辦？
他會只敢講那些最安全、最無聊也最沒有價值的東西，因為只有那些東西才是不會被舉報的，與傳道授業解惑相比，當然是個人的安全最重要。
這次是撤銷教師資格，下次可能就是被判刑入獄，不，據我所知，已經有大學老師因為這個而入獄三年了。

所以，會越來越少人敢冒這個風險。
可是，你知道嗎，現代大學教育跟中世紀大學教育的區別就在於，中世紀大學是傳授已有知識的場所，而現代大學則擔負著不斷開拓新的知識和學科的職能。
所以，從1809年現代大學由柏林大學創立開始，“自由”都是大學最核心的關鍵詞。
曾經在清華大學裡，聞一多是言論最激進的教授，動不動就要在課堂上發表演說，後來更是在西南聯大的廣場集會上高聲呼喊，對學校大肆批評。

當時政府要求學校解聘聞一多，時任校長梅貽琦根本不理會，即便他自己也對聞一多的言行很不滿，但他知道“自由”才是讓大學教育保持活力的唯一動力。
而當“舉報”出現在大學課堂上，當大學老師的每一句話都可能成為被舉報的理由和材料時，還談什麼自由，談什麼進步。
我們的年輕一代在面對自己不認可的言論時第一反應已經不是“與他辯論”“將他駁倒”，而是熟練的使用舉報手段“我要舉報他，堵上他說話的嘴巴”。
並且他們一次又一次的成功做到了。
他們毀掉的不只是一個又一個老師，他們毀掉的更是教育本身。
這真的很可悲。
3
就在昨天，深海先生因非法出版被判刑四年，這個結果一經發布，就引起了一陣更加熱鬧的討論。

有人說“抄襲的人在做公務員，被抄襲的人在蹲監獄”，有人說“強姦判三年，出本書判四年，真厲害”。
我無意質疑國家法律，我相信法律有法律的標準和考量，我只是想說，這個判例給了小人鑽空子、打擊報復一個很好的示範。
其實這個案子很簡單。
深海先生和燁風遲都是耽美小說作者，深海先生髮現燁風遲抄襲自己的作品，於是發文質問，燁風遲抄襲實錘被落定，於是惱羞成怒，開始了舉報報復。
深海先生和燁風遲現實中都是武漢大學的學生，深海先生的父親是武漢大學的教授，燁風遲最開始是舉報污衊深海先生的父親性侵她，但謊言很快被拆穿。
於是，燁風遲又舉報深海先生非法出版，接著深海先生被捕關押十五個月，再之後，深海先生被判刑四年。
在耽美小說這個領域，個人誌的出版原本就是灰色地帶。
在現有法律法規的情況下，走正規出版是不可能的，於是很多人都只能自己設計印刷，把作品放到網店出售。
燁風遲自己作為耽美小說作者，她很清楚這個灰色地帶所可能涉及到的法律問題，她也正是看中了這個法律空子，作為自己打擊報復深海先生的手段。
她成功了。
是的，深海先生之所以最終會被判刑，一定是因為她觸犯了法律，我們也相信即便看起來不合理，但法律有法律的尊嚴和考量。

可是，那燁風遲呢。
這個以舉報來報復他人的燁風遲呢，這個抄襲他人作品的燁風遲呢，這個始終躲在暗處惡毒毀掉他人人生的燁風遲呢。
為什麼她可以安安心心、歲月靜好地做著公務員？
我們的社會是不是已經在縱容舉報，甚至鼓勵舉報了？

4
前兩天，在豆瓣鵝組有這麼一個帖子，內容是一個投票。
帖子的作者問大家，如果你發現你的父母、愛人、師長、朋友發表了不當言論，你要不要舉報ta？
那個帖子裡甚至詳細地把這些人分成了“關係親近的父母”“有過過節的朋友”“分手分得不愉快的前任”等等，把這些人分門別類地做了投票，問當這些發表了不當言論，你要不要舉報。
這還不是最可怕的，最可怕的是下面的跟帖是真的認真在討論。
有人說，父母是絕對不會舉報的。
有人說，就算是爸媽，說了不當言論，也不能姑息。
有人說，分得不愉快的前任、有過節的朋友當然要舉報啊。
諸如此類，林林總總，這些討論才是我覺得最可怕的地方，因為大家都默認了“舉報”的合法性，默認了當一個人發表了不當言論，他就應該被舉報。
這實在太荒謬了。
沒有任何一個人應該因為他的言論而被舉報。
當你遇到一個人說了你不認可的、甚至你極端厭惡的言論，你要做的事情應該是去反駁他、去駁倒他，去用你的思想、你的知識、你的言論去和他正面對決。
“我看不慣你的言論，所以我要反駁你”，這才是一個文明社會的人應該做的事情。
而“舉報”是“我看不慣你的言論，所以我要堵上你的嘴，不讓你說話，我堵不上，我就讓更高的權力去堵你的嘴”。
這是個太可怕的思路。
一旦你把對言論正確與否的決定權交給了更高的權力，那今天被打倒的是你看不慣的人，明天被打倒的就可能是你自己。
不要覺得自己一輩子都不可能有任何錯漏，任何人都會有錯漏，任何人都會在某些情況下發表不當言論。
甚至，很可能今天還是很合情合理合法的言論，明天就會變成不當言論。
槍口不會因為你曾經是舉報者，就對你網開一面。
5
其實，最近這兩年來，舉報已經越來越常見。
有粉絲為了打擊別家偶像，就去舉報對方主演的作品有思想問題，有的就去挖對方多年前的微博、文章，試圖找出蛛絲馬跡、錯漏之處。
我們其實是眼看著這股風氣越興越勝的。
有人因言獲罪入獄，有人靠舉報他人以達到打擊報復的目的。
有人討論當父母發表不當言論時，要不要與父母劃清界線。
有人認真覺得堵上越來越多的嘴，這世界才會變得更好。
我們已經可以看到那個可預見的未來了。
在那個未來里，大家會因為不知道自己哪天因為哪句話被舉報，所以大學老師會越來越不敢說話，親人、愛人、朋友之間會越來越無法相信彼此。
甚至，就連你用滴滴打個車，都可能被司機舉報你有不當言論，只因為你在車上和朋友討論了一下性少數群體的話題。

我們已經能看到那個人人自危的未來就在不遠處了。
你我都知道那會是個糟糕、邪惡的時代，我們早就見識過了。
但你我也都知道，我們是很難阻擋舉報時代的來臨的。
不，其實風行舉報的時代早就已經在我們沒注意時來臨了，它早就已經深入到了我們生活的方方面面。
可這是不對的，無論多少人這麼做，它都依然是不對的。
它會毀掉教育，毀掉創造和文化，毀掉人與人之間的信任，毀掉所有自由進步的可能性。
它不是將要到來，它是已經到來了。
你我都攔不住這個糟糕時代的來臨。
但至少，我們可以選擇不使用它，我們可以選擇不做這個糟糕時代的共犯。

支那每日發生嘅事都可以拍Black Mirror

攞啲娛樂圈資本角力黎講

不嬲已經做緊，舉報係分化被欺壓者，令其不團結既有效手段。成本低，就可以有千千萬萬人為你監察控制輿論